---
layout: post
title: "Usuaria Turing Completa"
author: "Olia Lialina"
cover: "images/covers/en-defensa-del-software-libre-4.png"
license: https://endefensadelsl.org/ppl_deed_es.html
category: [ "En Defensa del Software Libre #4" ]
---


> Publicado como "[Turing Complete
> User](http://contemporary-home-computing.org/turing-complete-user/)".
> Traducción liberada bajo la [Licencia de Producción de
> Pares](http://endefensadelsl.org/ppl_deed_es.html) con permiso de la
> autora.

_"Cualquier error podría viciar el resultado que devuelva el dispositivo.
Para reconocer y corregir tales desperfectos en general se necesita la
intervención de la inteligencia humana."_ -- John von Neumann, _First Draft
of a Report on the EDVAC_, 1945.

"_Si no tenés un blog, ¡twittea! Si no podés twittear, dale like!_" --
Kim Dotcom, [_Mr.
President_](http://www.youtube.com/watch?v=MokNvbiRqCM&t=3m38s), 2012.


Invisible y muy ocupada
-----------------------

Las computadoras se están volviendo invisibles.  Se achican y se
esconden.  Merodean bajo la piel y desaparecen en la nube.  Observamos
el proceso como si se tratara de un eclipse solar, mitad asustadas y
mitad abrumadas.  Dividimos la discusión en campos, peleamos sobre las
ventajas y peligros de Lo Ubícuo.  Pero desde cualquier posición que
tomemos, reconocemos el significado del momento.

Con la desaparición de la computadora, algo más está volviéndose
silenciosamente invisible --La Usuaria.  Las usuarias están
desapareciendo, tanto como fenómeno y como término y este desarrollo
pasa inadvertido o es aceptado como progreso --un paso evolutivo.

La noción de la Usuaria Invisible es fomentada por influyentes
diseñadoras de interfaces de usuario (UI), específicamente por Don
Norman, un gurú del diseño amigable a la usuaria o "_user friendly_" y
un defensor veterano de la informática invisible.  Podríamos llamarlo el
padre de la informática invisible.

Aquellas que estudian diseño de interacciones leyeron su libro "Por qué
las interfaces no funcionan" (publicado en 1990), donde se pregunta y se
responde su propia incognita: "El problema real con la interfaz es que
es una interfaz".  ¿Qué podemos hacer? "Necesitamos ayudar a la tarea,
no a la interfaz para la tarea.  ¡La informática del futuro debería ser
invisible!" [@norman-1990, pp. 218]

Tomó cerca de dos decadas, pero el futuro llego hace 5 años, cuando
clickear botones dejó de ser nuestro método principal de entrada y las
tecnologías _touch_ y multi-_touch_ dieron a entender una emancipacion
del hardware.  Lo acogedor de los iProductos, como también los avances
exitosos en realidad aumentada (se volvió móvil cuando llegó a nuestros
teléfonos móviles), el crecimiento de dispositivos portátiles, la
maduracion de todo tipo de _tracking_ (movimiento, facial) y el avance
de tecnologías de proyección borraron la frontera visible entre
dispositivos de entrada y de salida.  Estos desarrollos empezaron a
convertir nuestras interacciones con computadoras en acciones
pre-computadoras, o como las diseñadoras de interfaces prefieren decir,
gestos y movimientos "naturales".

Por supuesto las computadoras siguen siendo distinguibles y
localizables, pero ya no son algo frente a lo que nos sentamos. El
pronóstico de invisibilidad es tan optimista que en 2012 _Apple_ se tomó
la libertad de parafrasear la predicción de Norman poniéndola en
presente perfecto y vinculándola a un dispositivo electrónico de consumo
especifico para consumidoras.

> Creemos que la tecnología está en su estado más óptimo cuando es
> invisible, cuando sólo sos consciente de lo que estás haciendo y no
> del dispositivo que usás.  El iPad es la expresión perfecta de esa
> idea, un panel mágico de vidrio que puede convertirse en cualquier
> cosa que quieras.  Es la experiencia más íntima que las personas
> llegaron a tener con la tecnología [@apple-2012].

En esta última oración, la palabra "experiencia" no es un accidente,
tampoco lo es la palabra "personas".

Las computadoras invisibles, o mejor dicho la ilusión de la ausencia de
la computadora, se destruye si seguimos hablando de "interfaz de
usuaria".  Es por esto que el diseño de interfaces empieza a renombrarse
como _diseño de experiencias_, cuyo objetivo principal es hacer a las
usuarias olvidarse que las computadoras y las interfaces existen.  En el
"diseño de experiencias" solo existimos nosotras y nuestras emociones,
nuestros objetivos a cumplir y tareas a completar.

Este campo es abreviado como _UXD_, donde la _X_ es e_X_periencia y la
_U_ todavía es por usuarias.  La _Wikipedia_ dice que Don Norman acuñó
el término _UX_ en 1995.  Sin embargo, en 2012 las diseñadoras de UX
evitaron la palabra con U en _papers_ y llamadas a conferencias, para no
tener que recordar aquellos incómodos botones y dispositivos de entrada
del pasado.  Las usuarias eran para las interfaces.  !Las experiencias
son para las _personas_![^turing-3]

[^turing-3]: Otra fuerza detrás de la invisibilización del término
usuaria proviene de los adeptos de la _gamificación_.  Prefieren
llamarles _gamers_.  Pero esto es otro tema.

En 2008 Don Norman simplemente dejó de referirse a las usuarias como
tales.  En un evento esponsoreado por _Adaptive Path_, una empresa de
diseño de interfaces de usuaria, Norman dijo que "una de las palabras
horribles que usamos es usuarias.  Me encuentro en una cruzada para
eliminar la palabra 'usuarias'.  Prefiero llamarlas
'personas'."[^turing-4] Después de disfrutar el efecto de sus palabras
sobre la audiencia, agregó con una sonrisa cautivadora, "diseñamos para
personas, no diseñamos para usuarias".

[^turing-4]: Video de la charla:
<http://www.youtube.com/watch?v=WgJcUHC3qJ8>.  Ver también su ensayo del
2006 _Words matter_ \[Las palabras importan\]: "Los psicólogos
despersonalizan a las personas que estudian llamándolas 'sujetos'.
Nosotros despersonalizamos a las personas que estudiamos llamándolas
'usuarios'.  Ambos son términos despectivos.  Nos alejan de nuestro
misión principal: ayudar a las personas.  _Power to the people_, diría,
para reutilizar una vieja frase.  Personas.  Seres humanos.  Eso es de
lo que se trata nuestra disciplina".

Sin duda un objetivo muy noble, pero solo cuando es percibido en el
estrecho contexto del diseño de interfaces.  Aquí, el uso del término
"personas" enfatiza la necesidad de centrarse en la usuaria en oposición
al paradigma centrado en la implementación.  El uso de "personas" en
este contexto es una buena manera de recordar a las desarrolladoras de
software que la usuaria es una persona y necesita ser tomada en cuenta
en el diseño y la validación de los procesos.

Pero cuando se lo lee en un contexto más amplio, la negación de la
palabra "usuaria" en favor de "personas" se torna peligrosa.  Ser una
usuaria es el último recordatorio de que existe, ya sea visible o no,
una computadora, un sistema programado para ser usado.

En 2011 el teórico de los nuevos medios Lev Manovich también se volvió
contra la palabra "usuaria".  Escribió en su blog: "por ejemplo, ¿cómo
llamamos a una persona que interactúa con un medio digital? ¿Usuaria? No
está bien" [@manovich-2011].

Puedo estar de acuerdo en que con todas las grandes cosas que podemos
hacer con los nuevos medios --los varios modos de iniciación y
participación, los múltiples roles que podemos tomar--, es una lástima
reducirlo todo a meras "usuarias", pero esto es lo que tenemos.  Las
_bloggers_, artistas, _podcasters_ e incluso las _trolls_ todavía son
usuarias de sistemas que no programaron.  Así que todas ellas (nosotras)
somos usuarias.

Necesitamos hacernos cargo de esta palabra porque decir "personas" y no
"usuarias", esconde la existencia de dos clases de personas
--desarrolladoras y usuarias.  Y si perdemos esta distinción, las
usuarias podrían perder sus derechos y la oportunidad de protegerlos.
[Estos derechos](http://userrights.contemporary-home-computing.org/) son
demandar mejor software, la habilidad de elegir "nada de lo
anterior"[^turing-6], de borrar nuestros archivos, de recuperar nuestros
archivos, de fallar épicamente y, de vuelta al derecho fundamental, de
_ver_ la computadora.

[^turing-6]: Parafraseado del subtítulo "_You May Always Choose None of
the Above_" \[Siempre podés elegir nada de lo anterior\] del capítulo
"_Choice_" \[Elección\] [@rushkoff-2010, pp. 46].

**En otras palabras: la usuaria invisible es un problema mucho más
grande que la computadora invisible.**

¿Qué se puede hacer para proteger el término, la noción y la existencia
de las usuarias?  ¿Cuáles contra-argumentos puedo encontrar para detener
la cruzada de Norman y disipar el escepticismo de Manovich?  ¿Qué
sabemos de una usuaria, aparte de la opinión de que "no está bien"
ser una?

Sabemos que no siempre es así.  Antes de que las usuarias reales (aquellas
que pagan dinero para usar el sistema) se conviertan en "usuarias", las
programadoras y hackers usaban orgullosamente este término para
referirse a sí mismas.  En su visión, la usuaria es el mejor rol que una
puede tomar en relación con su computadora.[^turing-7]

[^turing-7]: "La película _Tron_ (1982) resalta la más alta apreciación
y la más gloriosa definición de este término. [...] La relación entre
usuarias y programas se manifiesta muy cercana y personal, casi
de una naturaleza religiosa, con una creadora bondadosa y respetuosa y
una progenie responsable y dedicada" [@lialina-espenschied-2009].

Aun más, es un error pensar que primero hubo computadoras y
desarrolladoras y que solo después aparecieron las usuarias.  De hecho,
fue lo opuesto.  En el amanecer de la computadora personal la usuaria
era el centro de atención.  La usuaria no se desarrolló en paralelo con
la computadora, sino que la precedió.  Tomemos _"As we may think"_
[-@bush-1945] de Vanevar Bush, uno de los textos más influenciales de la
cultura informática.  Bush usa más palabras describiendo a la persona
que utiliza el _Memex_ que a la _Memex_ misma.  Describía a las
científicas del futuro como super-personas.  Él mismo, usuario de la
_Memex_, no la _Memex_, encabezaba el artículo [@bush-1945].

20 años después, Douglas Engelbart, inventor del sistema de computadoras
personales _NLS_, así como del hipertexto y el _mouse_, hablaba de su
investigación sobre el aumento del intelecto humano como en su período
de arranque --queriendo decir que las seres humanas, con sus cerebros y
cuerpos, evolucionarían a la par que las nuevas tecnologías.  Así es
como el sociólogo francés Thierry Bardini describe el abordaje de su
libro sobre Engelbart: "Engelbart no estaba interesado en la simple
construcción de la computadora personal.  Le interesaba construir la
persona que pudiera usar la computadora para administrar eficientemente
la complejidad en aumento" [@bardini-2000].

No olvidemos el título del famoso texto de J. C. R. Licklider, que
delineó los principios para la investigación de Comando y Control de
APRA sobre los Sistemas en Tiempo Real, a partir del que se
desarrollaron las computadoras personales: _Simbiosis Hombre-Máquina_
[-@licklider-1960, pp. 4-11].

Cuando la computadora personal estaba preparándose para entrar al
mercado 15 años después, las desarrolladoras pensaron también en cuáles
serían las usuarias modelo.  En _XEROX PARC_, Alan Kay y Adele Goldberg
introdujeron la idea de las niñas, artistas, músicas y otras como
potenciales usuarias de esta nueva tecnología.  Su _paper_ "_Personal
Dynamic Media_" [-@kay-1977] describe principios importantes del
hardware y el software de la computadora personal.  Pero leemos este
texto como revolucionario porque establece claramente posibles usuarias
(distintas de las desarrolladoras de sistemas), como esenciales a las
dinámicas de estas tecnologías.  Otro empleado de Xerox, Tim Mott
(también conocido como "el padre del diseño centrado en la usuaria")
introdujo la idea de una secretaria en la imaginación de sus colegas.
Esta imagen de la "señora con la máquina de escribir"
[@smith-alexander-1999, pp. 110] predeterminó los diseños de la _XEROX
Star_, _Apple Lisa_ y otros dispositivos electrónicos para oficina.

Entonces resulta importante reconocer que las usuarias existieron antes
que las computadoras, que también fueron imaginadas e inventadas --un
producto de la imaginación.  Como resultado de esta construcción
ficticia, continuaron siendo re-imaginadas y re-inventadas a través de
los '70, los '80 y los '90 e incluso en el nuevo milenio.  Por más
razonables, o valientes, o futurísticos, o primitivos que fueran estos
modelos de usuarias, existía una constante.

Voy a referirme a otro gurú del diseño centrado en la usuaria, Alan
Cooper.  En el 2007, cuando la palabra con U todavía estaba permitida en
los círculos del diseño de interacciones, él y sus colegas compartieron
su secreto en "_About Face, The Essentials of Interaction Design_":

> Como diseñadores de interacciones, es mejor imaginarse a los usuarios
> --especialmente a los principiantes-- como simultáneamente muy
> inteligentes y muy ocupados [@cooper-2007, pp. 45].

Es un consejo muy amable (y por cierto uno de los libros más razonables
sobre diseño de interfaces) y puede traducirse toscamente como "che,
desarrolladoras de interfaces, no asuman que las usuarias son más
estúpidas que ustedes, solo están ocupadas".  Pero es más que esto.  A
lo que la segunda parte de la cita es que las usuarias son personas muy
ocupadas _en otras cosas_.

Alan Cooper no es el inventor de este paradigma, tampoco Don Norman con
su foco en la tarea antes que en la herramienta.  Su origen es en los
'70.  Al enumerar los térmnos informáticos más comunes de aquellos años,
Ted Nelson menciona los denominados "sistemas a nivel de usuaria" y dice
que "estos sistemas están orientados a personas _que no están pensando
en computadoras_ sino en el asunto o actividad en que la computadora
debería serles útil" [@nelson-1987, pp. 9].  Algunas páginas antes, dice:

![La informática siempre ha sido personal...](/images/personal-computing.png)

> La informática siempre ha sido personal.  Con esto quiero decir que si
> nunca estuviste intensamente involucrada hasta la médula, no estabas
> haciendo informática, solo eras una usuaria[^turing-15].

[^turing-15]: Escaneado de _Computer Lib_, página 3.

Hay que recordar que Ted Nelson siempre estuvo a favor de las usuarias e
incluso de las "usuarias inocentes", por lo que su amargo "solo eras
una usuaria" es muy significativo.

La alienación de las usuarias de sus computadoras comenzó en _XEROX
PARC_ con las secretarias, así como las artistas y músicas.  Y nunca se
detuvo.  Las usuarias fueron vistas y mercantilizadas como personas
cuyos trabajos, sentimientos, pensamientos, intereses, talentos --todo
lo que importa-- están alejados de su interacción con las computadoras
personales.

Por ejemplo, en el 2007, cuando _Adobe_, la empresa de software cuyos
productos dominan las llamadas "industrias creativas", introdujo la
versión 3 de su _Creative Suite_, grabaron artistas gráficas,
productoras de video y otras hablando sobre las ventajas de este nuevo
paquete de software.  Resulta particularmente interesante un video donde
una diseñadora web (o una actriz en el rol de una diseñadora web)
demostraba entusiásticamente lo que podía hacer con el nuevo _Dream
Weaber_, cerrando con un "ahora tengo tiempo para hacer lo que más me
gusta --ser creativa".  El mensaje de _Adobe_ es claro.  Cuanto menos
pienses sobre código fuente, _scripts_, _links_ y la web misma, más
creativa serás como diseñadora web.  Qué mentira.  Me gustaba
mostrárselo a mis estudiantes de diseño como un ejemplo de la falta de
comprensión sobre el núcleo de la profesión.

Este video ya no está disponible, pero las publicidades de la _Creative
Suite 6_ no son muy diferentes --muestran diseñadoras y evangelistas del
diseño hablando sobre liberar, incrementar y enriquecer la creatividad
como resultado directo de una menor cantidad de _clicks_ para lograr tal
o cual efecto[^turing-16].

[^turing-16]: Ver por ejemplo los _trailers_ de _Adobe Creative Suite
6_: <http://www.adobe.com/products/creativesuite/design-web-premium.html>

En el libro "_Program or be Programmed_" \[Programa o sé programada\],
Douglas Rushkoff describe un fenómeno similar:

> Vemos la escritura de código como una tarea aburrida, una habilidad
> obrera como la albañilería, que bien podría tercerizarse a una nación
> pobre mientras nuestras hijas juegan e incluso diseñan video juegos.
> Vemos el desarrollo de la trama y las personajes del juego como la
> parte interesante y la programación como la tarea rutinaria que es
> mejor descargar sobre personas en otros lugares [@rushkoff-2010, pp.
> 131].

Rushkoff dice que la escritura de código no es vista como una actividad
creativa, pero lo mismo aplica para el involucramiento en la informática
en general.  No es vista como una actividad creativa o un "pensamiento
maduro".

En "_As we may think_" \[Como podríamos pensar\], mientras describe el
instrumento ideal para aumentar a la científica del futuro, Vanevar Bush
menciona:

> No hay un sustituto mecánico para el pensamiento maduro.  Pero el
> pensamiento creativo y el esencialmente repetitivo son cosas muy
> diferentes.  Para este último existen y existirán ayudas mecánicas
> poderosas [@bush-1945b].

Al contrario de esto, las usuarias, así imaginadas por las científicas
informáticas, las desarrolladoras de software y las expertas en
usabilidad, son aquellas cuya tarea es pasar el menor tiempo posible con
la computadora, sin desperdiciar un solo pensamiento en ella.  Requieren
una aplicación especializada y aislada para cada "pensamiento
repetitivo".  Además y esto es más importante, delegan el
establecimiento del límite entre creativo y repetitivo, maduro y
primitivo, real o virtual, a las diseñadoras de aplicaciones.

Hay períodos históricos, momentos en la vida (¡y muchas horas al día!)
donde este abordaje tiene sentido, donde la delegación y la
automatización son necesarias y disfrutadas.  Pero en el tiempo donde
cada aspecto de la vida resulta informatizado, no es posible aceptar que
"ocupadas en otra cosa" sea la norma.

Tomemos entonces otro modelo de usuarias que ha evolucionado por fuera y
a pesar de la imaginación de las expertas en usabilidad.

!["Un científico del futuro", imagen de tapa de "_As we may think_" de
Vanevar Bush. [Versión
ilustrada](http://totalrecallbook.com/storage/As%20We%20May%20Think%20Vannevar%20Bush%20450910.pdf)
de la revista _Life_, 1945.](/images/scientist.jpg)

![[Sergey Dolya](http://sergeydolya.livejournal.com/510565.html),
_blogger_ ruso de viajes.  Foto por Mik Sazonov,
2012](/images/sergey-dolya.jpg)

De propósito general, "estúpida" y universal
--------------------------------------------

En "_Why Interfaces Don't Work_" \[Por qué las interfaces no funcionan\]
Don Norman critica duramente el mundo de las computadoras visibles, las
interfaces visibles y las usuarias que se ocupan de ellas.  Hacia el
final de su texto, sugiere una fuente de este problema:

> Estamos en este punto en parte porque esto es probablemente lo mejor
> que podemos lograr con la tecnología actual y también como
> consecuencia de un accidente histórico.  Hemos adaptado una tecnología
> de propósito general a tareas altamente especializadas usando
> herramientas generales [@norman-1990, pp. 218].

En diciembre del 2011 el escritor de ciencia ficción y periodista Cory
Doctorow dio una charla maravillosa en Berlín en el vigésimo octavo
_Chaos Communication Congress_ titulada "La guerra a la informática
general que se aproxima"[^turing-20].  Explica que existe solo una
posibilidad para que las computadoras se conviertan en verdaderos
electrodomésticos, los pequeños, invisibles y cómodos objetos de un solo
propósito que Don Norman predicaba: llenarse de _spyware_[^spyware].
Explica:

[^turing-20]: Transcripción:
<http://joshuawise.com/28c3-transcript#the_coming_war_on_general_computation>.
Video: <http://youtu.be/HUEvRyemKSg>

> Hoy tenemos departamentos de márketing diciendo cosas como "haceme una
> computadora que no corra cualquier programa, solo un programa que
> realice esta tarea especializada, como transmitir sonido, o enrutar
> paquetes o reproducir juegos de _Xbox_".  Pero esto no es lo que
> hacemos cuando convertimos la computadora en un electrodoméstico.  No
> estamos haciendo una computadora que solo corre la aplicación
> "electrodoméstico", sino una computadora que puede correr cualquier
> programa, pero que usa una combinación de _rootkits_, _spyware_ y
> firma de código para prevenir a la usuaria conocer cuales procesos
> están corriendo, instalar su propio software y terminar los procesos
> que no quiere.  En otras palabras, un electrodoméstico no es una
> computadora despojada --es una computadora completamente funcional con
> _spyware_ de fábrica.

Por computadora completamente funcional Doctorow se refiere a la
computadora de propósito general, o como el matemático estadounidense
John von Neumann se refirió en su "_First Draft of a Report on the
EDVAC_" \[Primer borrador de un reporte sobre la EDVAC\], el "sistema
informático digital automático para todo propósito" [@neumann-1945].  En
este _paper_ delineaba los principios de la arquitectura de computación
digital (la arquitectura von Neumann), donde el hardware era separado
del software y del que nació el concepto de "programa almacenado".  A
mediados de los '40 el impacto revolucionario que tuvo fue que "al
almacenar las instrucciones electrónicamente, es posible cambiar la
función de la computadora sin tener que cambiar el
cableado" [@waldrop-2001, pp. 61].

Hoy el aspecto del cableado no necesita énfasis, pero la idea misma de
que una sola computadora puede hacer de todo resulta esencial.  Esta es
la misma computadora de propósito general detrás de "todo" desde las
terminales bobas a las súper computadoras.

La charla de Doctorow es el punto de entrada perfecto para
interiorizarse en el asunto.  Para profundizar en la historia de la
guerra contra la informática general hay que considerar leer a Ted
Nelson.  Fue el primero en atraer atención sobre el significado de la
naturaleza de propósito general de la computadora personal.  En 1974 en
su glorioso fanzine "_Computer Lib_", cuyo objetivo era explicar la
informática a todo el mundo, escribía en mayúsculas:

> LAS COMPUTADORAS NO TIENEN NATURALEZA NI CARÁCTER  
> Las computadoras son, a diferencia de cualquier otra pieza de
> equipamiento, perfectamente RASAS.  Y es por esto que le hemos
> proyectado tantas caras tan diferentes [@nelson-1987, pp. 37].

Algunos de los grandes textos de este siglo son "The Future of the
Internet and How to Stop It" \[El futuro de la Internet y como
evitarlo\] (2008) por Jonathan Zittrain y por supuesto "The Future of
Ideas" \[El futuro de las ideas\] (2001) de Lawrence Lessig.  Ambos
autores están más preocupados por la arquitectura de Internet que por la
computadora misma, pero ambos escriben acerca del principio fin-a-fin
que descansa en el núcleo de esta --es decir que no hay una inteligencia
(control) construido en la red.  La red permanece neutral o "estúpida",
simplemente entregando paquetes sin preguntar qué hay dentro.  Es lo
mismo que con la computadora de von Neumann --solo corre programas.

Las obras de Lessig, Zittrain y Doctorow hacen un muy buen trabajo en
explicar por qué las arquitecturas de la computadora y de la red no son
ni accidentes históricos ni "lo que la tecnología quiere" [@kelly-2010].
La red estúpida y la computadora de propósito general fueron decisiones
concientes de diseño.

Para Norman, las próximas generaciones de diseñadoras de hardware y
software y sus usuarias invisibles lidiando con tecnología de propósito
general son tanto un accidente como un obstáculo. Para el resto de
nosotras el auge y el uso de la tecnología de propósito general es el
núcleo de las _new media_, la cultura digital y la sociedad de la
información (si creemos que algo así existe).  Las computadoras de
propósito general y las redes estúpidas son los valores centrales del
tiempo que pasamos en ellas y la fuerza motriz detrás de las todas las
cosas maravillosas y terribles que le suceden a las personas que
trabajan y viven con computadoras conectadas.  Estas decisiones
proféticas de diseño necesitan ser protegidas en la actualidad, porque
no sería un gran problema técnico convertir las redes y computadoras en
"inteligentes", es decir controladas.

¿Pero qué tiene que ver esto con "usuarias" versus "personas", aparte
del hecho auto-evidente de que sólo las usuarias que se ocupan en las
computadoras al menos un poquito, al colmo de mirar el video completo de
Doctorow, serán las que luchen por estos valores?

Me gustaría aplicar el concepto de tecnología de propósito general a las
usuarias mediante la inversión del discurso y redirigir la atención
de la tecnología a la usuaria que ha sido formada durante tres décadas
de ajuste de la tecnología de propósito general a sus necesidades:  **la
usuaria de propósito general**.

Las usuarias de propósito general pueden escribir un artículo en su
cliente de correo electrónico, maquetar su tarjeta profesional en
_Excel_ y afeitarse enfrente de una _webcam_.  También pueden encontrar
una forma de publicar fotos sin _Flickr_, _twittear_ sin _Twitter_,
gustar de algo sin _Facebook_, ponerle un marco negro alrededor de las
fotos sin _Instagram_, eliminar el marco negro de una foto de
_Instagram_ e incluso despertarse a las 7:00 sin una _app_ de
"levantarse a las 7:00".

Tal vez estas usuarias puedan ser más adecuadamente llamadas usuarias
universales o usuarias Turing completas, como referencia a la máquina
universal, también conocida como la máquina universal de Turing --el
concepto propuesto por Alan Turing de que una computadora puede resolver
cualquier tarea lógica con suficiente tiempo y memoria.  La visión y
diseño que hizo Turing en 1936 predijeron y muy probablemente
influenciaron el borrador de von Neumann.

Pero cualquiera sea el nombre que elija, lo que quiero decir es que las
usuarias tienen la habilidad de lograr sus objetivos a pesar del
propósito principal de una aplicación o dispositivo.  Estas usuarias
encontrarán una forma para cumplir sus aspiraciones sin una _app_ o
utilidad programada específicamente para ellas.  La usuaria universal no
es una súper usuaria, ni una casi hacker.  No es un tipo exótico de
usuaria.

Puede haber diferentes ejemplos y niveles de autonomía que las usuarias
pueden imaginar para sí mismas, pero la capacidad de ser universales
es inherente a todas nosotras.  A veces es la elección conciente de no
delegar tareas particulares a una computadora y a veces es solo un
hábito.  Muy a menudo solo se requieren un _click_ o dos para descubrir
nuestra arquitectura de propósito general.

Por ejemplo, podemos decidir no usar _Twitter_ y en cambio informar al
mundo sobre nuestros desayunos a través de nuestro propio sitio web.
Podemos usar _Live Journal_ como si fuese _Twitter_, o _Twitter_ como si
fuese _Twitter_, pero en lugar de seguir a otras personas, visitamos sus
perfiles como si visitáramos su sitio web.

Podemos tener dos cuentas de _Twitter_ e ingresar a una desde _Firefox_
y a la otra desde _Chrome_.  Así lo hago yo y no importa por qué
prefiero hacerlo de esta forma.  Tal vez no sé que existe una sola
_app_ para administrar varias cuentas, tal vez las conozco pero no me
gustan o tal vez soy muy vaga para instalarlas.  Sin embargo, encontré
una forma.  Y siempre podemos encontrar las propias.

El esquema mental de una usuaria universal (un esquema mental no es un
juego de reglas o un juramento) es enlazarse con el hardware y el
software.  Este comportamiento está en las antípodas de la usuaria "muy
ocupada".  Este tipo de interacción vuelve visible a la usuaria, para sí
misma.  Si quisiéramos pensarlo en términos del diseño de interfaces y la
experiencia de usuaria, esta es la mejor experiencia.

¿Esto significa que para entregar esta clase de experiencia de usuaria
la industria del software necesita producir software imperfecto o
contenerse de mejorar las herramientas existentes?  ¡Por supuesto que
no!  Las herramientas pueden ser perfectas.

Pero la idea del software perfecto necesita revisarse, tomando en cuenta
que es utilizado por la usuaria de propósito general, valorando la
ambigüedad y el involucramiento de la usuaria.

Por suerte la ambigüedad no es rara.  Existen servicios en línea donde
las usuarias pueden usar o ignorar capacidades.  Por ejemplo, las
desarrolladoras de _Twitter_ no tomaron medidas para prevenirme de
saltar de perfil en perfil de personas a las que no sigo.  La red social
holandesa _Hyves_ permite a sus usuarias jugar con las imágenes de fondo
y no necesitan álbumes de fotos o _instagrams_ para ser felices.
_Blingee.com_, cuyo objetivo principal es permitir a las usuarias
agregar brillantina a sus fotos, también les permite subir cualquier
patrón que quieran --ni brillantina, ni necesariamente animada.  Solo
les devuelve capas de imágenes unidas.

Puedo mencionar otro ejemplo extremo de un servicio que nutre la
universalidad de las usuarias, <http://myknet.org>, una red social de
los pueblos originarios de Canadá.  Es tan "estúpida" que sus usuarias
pueden re-orientar sus perfiles cada que vez que los actualizan.  Hoy
funciona como un _feed_ de _Twitter_, ayer era un canal de _Youtube_
y mañana podría ser una tienda en línea.  No importa que se vea muy
_low-tech_ y como si estuviera hecha hace 17 años, ¡funciona!

En general, la _World Wide Wide_, aparte de _Facebook_ es un entorno
abierto a la interpretación.

Aun así, tengo dificultades en encontrar un sitio o una _app_ que
realmente se dirija a las usuarias y tome en cuenta su presencia como
parte del flujo de trabajo.  Esto puede sonar extraño, porque la _web
2.0_ se trata de empujar a las personas a contribuir y el "diseño
emocional" se supone que se trata de establecer conexiones personales
entre las personas que hacen la _app_ y las personas que la compran,
pero me refiero a algo diferente.  Me refiero a una situación donde el
flujo de trabajo de una aplicación tiene brechas que solo pueden ser
llenadas por usuarias, donde las transiciones suaves y las costuras
invisibles se rompen y algunos de los eslabones finales de la cadena son
dejados a la usuaria para ser completados.

Voy a dejar un ejemplo extremo, un proyecto anónimo (probablemente de
una estudiante), el _Rendez-vous de Claude Lelouch_.

![Google Maps + Google Video + Mashup -- el _Rendez-vous de Claude
Lelouch_](/images/mashup.png)

Fue hecho en 2006, en el auge mismo de la _web 2.0_[^turing-25], cuando
el _mashup_ era una forma muy popular y hasta _mainstream_ de hacer
arte.  Las artistas celebraban las nuevas convergencias y el
desdibujamiento de los límites entre las distintas piezas de software.
El _Rendez-vous de Claude Leloch_ es un _mashup_ que pone en la misma
página el famoso film de carreras del mismo nombre en un mapa de París,
para que podamos seguir el auto en la película y ver su posición en el
mapa de _Google_ al mismo tiempo.  Pero la autora falló (o tal vez no
fue su intención) en sincronizar el video con el movimiento del auto en
el mapa.  Como resultado la usuaria es dejada con una instrucción: "Dale
_play_ al video, a los 4 segundos, presiona el botón de 'Comenzar!'".

[^turing-25]: La _Web 2.0_ iba a ser una fusión completa entre personas
y tecnologías, pero fue una nueva alienación que mantuvo separadas a
usuarias y desarrolladoras.  Las personas fueron llevadas de sitios web
hechos a mano hacia redes sociales.

¡A la usuaria se le pide que presione no uno sino dos botones!  Sugiere
que debemos hacernos cargo de nosotras mismas para completar una tarea
en el momento preciso.  La autora obviamente cuenta con la inteligencia
de las usuarias y jamás escuchó que están "muy ocupadas".

El hecho de que el video original utilizado en el _mashup_ fue eliminado
hace que este proyecto sea más interesante.  Para disfrutarlo, tenemos
que ir a _Youtube_ a buscar otra versión.  Encontré una, así que es
posible que otras lo hagan.

**No hay nada que una usuaria pueda hacer, que otra no pueda dados
suficiente tiempo y respeto.  Las usuarias de computadoras son Turing
completas.**

---

Cuando Sherry Turkle, Douglas Rushkoff y otras mentes brillantes
establecieron que necesitamos aprender programación y comprender
nuestras computadoras para no ser las programdas y "demandar
transparencia de los otros sistemas"[^turing-26], no puedo dejar de
estar de acuerdo.  Sería maravilloso que el abordaje a la educación
informática en las escuelas cambiara de administrar aplicaciones
particulares a escribirlas.  Pero aparte del hecho de no ser realista,
debo decir que no es suficiente.  Yo diría que es un error sostener que
o se entiende a las computadoras o somos usuarias[^turing-27].

[^turing-26]: "La política es un sistema, complejo por cierto.  Si las
personas comprenden algo tan complicado como una computadora, comenzarán
a demandar una mejor comprensión de otras cosas", discutido en _The
Second Self_ \[El segundo yo\] [@turkle-2004, pp. 163].

[^turing-27]: "En lugar de enseñar programación, la mayoría de las
escuelas que incluyen informática en sus currículas, enseñan programas
[...] El problema principal es que la orientación de la informática es
llevada desde la perspectiva de las usuarias" [@rushkoff-2010, pp. 130].

El esfuerzo debe hacerse en educar a las usuarias sobre sí mismas.
Necesitamos una comprensión de lo que significa ser una usuaria de un
"sistema de computación digital automático para todo propósito".

Las usuarias de propósito general no son un accidente histórico ni una
anomalía temporal. Somos el producto de la filosofía "peor es
mejor" de _UNIX_, el principio fin-a-fin de la Internet, el "bajo
construcción" y el posterior "beta" que es el espíritu de la web.  Todos
estos diseños que demandan atención y solicitan perdón e involucramiento
son los que nos formaron como usuarias siempre ajustándonos,
improvisando y al mismo tiempo retomando el control.  Somos las hijas de
la engañosa y torpe metáfora de escritorio, sabemos cómo abrir puertas
sin perilla[^turing-28].

[^turing-28]: "Los sistemas de manipulación directa, como las
_Macintosh_ de escritorio, intentan cerrar la brecha de la interfaz
representando el mundo de la computadora como una colección de objetos
en analogía directa con los objetos del mundo real.  Pero la
funcionalidad compleja y abundante de las aplicaciones de hoy en día
--corriendo en paralelo con las expectativas de las personas acerca de
lo que se puede lograr con computadoras-- amenaza con empujarnos sobre
el borde del escritorio metafórico.  El poder de la computadora está
encerrado detrás de una puerta sin perilla" [@laurel-1993, pp. xviii].

Nosotras, las usuarias de propósito general --ni hackers ni personas--
las que estamos desafiando, conciente o inconcientemente, lo que podemos
hacer y lo que las computadoras pueden hacer, somos el súmun de la
simbiosis persona-máquina.  No es exactamente la simbiosis que predecía
Licklider, pero una verdadera al fin y al cabo.

_[Olia Lialina](http://art.teleportacia.org/olia.html), octubre de 2012._

Apéndices
---------

### A. Sujetos de la interacción humana-computadora

#### Computadora

* **UX:** tecnología
* **Web 2.0:** red social
* **Computación en la nube:** la nube
* **Gamificación:** _epic win_

#### Interfaz de usuaria

* **UX:** experiencia
* **Web 2.0:** botón de envío
* **Computación en la nube:** botón de carga
* **Gamificación:** _epic win_

#### Usuarias

* **UX:** personas
* **Web 2.0:** vos
* **Computación en la nube:** botón de descarga
* **Gamificación:** _gamers_

### B. Usuarias imaginadas

#### Científica (1945)

**Fuente:** Vannevar Bush, _As we may think_

"Una puede imaginarse a una investigadora del futuro en su laboratorio.
Sus manos están libres y nada le ancla.  Mientras se mueve y observa,
fotografía y comenta."

#### Trabajadora cognitiva, trabajadora intelectual, programadora (1962)

**Fuente:** Douglas Engelbart, [Augmenting Human
Intellect](http://www.dougengelbart.org/pubs/augment-3906.html)

"Consideremos el dominio intelectual de un programa que resuelve
problemas creativos [...].  Estos [...] bien podrían contribuir procesos
especializados y técnicas a una trabajadora general del dominio
intelectual: lógica formal, matemáticas variadas, incluyendo
estadísticas, teoría de decisiones, teoría de juegos, análisis de tiempo
y movimiento, investigación de operaciones, teoría de clasificación,
teoría de documentación, contabilidad de costos, en tiempo, energía o
dinero, programación dinámica, programación de computadoras."

#### Usuarias reales (197x)

**Fuente:** J.C.R Licklider, _Some Reflections on Early History_
[-@licklider-1988, pp. 119]

"Las personas que compran computadoras, especialmente computadoras
personales, no van a tardar en aprender a usarlas.  Van a insistir en
hacerlo muy rápidamente."

#### Usuarias inocentes (1974)

**Fuente:** Ted Nelson, _Computer Lib/Dream Machines_ [-@nelson-1987,
pp.  9]

"Una persona que no sabe nada de computadoras pero es usuaria del
sistema.  Los sistemas para personas inocentes son aquellos que están
preparados para volver las cosas fáciles y claras para tales personas.
Todas somos usuarias inocentes en un momento u otro, no hay nada de lo
que avergonzarse.  Aunque algunas informáticas parecen pensar que sí lo
es."

#### La señora con la máquina de escribir (1975)

**Fuente:** Tim Mott, _Fumbling the Future_ [-@mott-1999, pp. 110]

"Mi modelo para esto es una mujer bien entrada en sus 50 que ha
trabajado en edición toda su vida y todavía usa una máquina de
escribir."

#### Niñas, artistas, músicas (1977)

**Fuente:** Alan Kay, _Personal Dynamic Media_ [-@kay-1977]

"Otra cosa interesante es que las niñas necesitan más poder del que
pueden otorgar las computadoras de tiempo compartido a las que se han
acostumbrado las adultas.  [...] Las niñas [...] están acostumbradas a
pintar con los dedos, las acuarelas, la televisión a color, los
instrumentos musicales reales y los discos."

#### Deidad (1982)

**Fuente:** Steven Lisberger, _TRON_

-- "¿Crees en las usuarias?"

-- "Por supuesto, si no tengo una usuaria, ¿entonces quién me escribió?"
Ver el dialogo en Youtube: <http://youtu.be/Ng1U4LMZz7Y?t=35s>

#### La persona del año (1983)

**Fuente:** TIME Magazine

![TIME Machine of the Year](/images/time-1983.jpg)

La "persona del año" es una máquina: "La máquina del año: el
ingreso de la computadora".

#### Novatas sin una pista (1993)

**Fuente:** Eric S. Raymond, _September that never ended_ [-@raymond-1993]

"El septiembre que nunca terminó: todo el tiempo a partir de septiembre
de 1993.  Uno de los ritmos estacionales de la _Usenet_ solía ser la
afluencia de novatos sin una pista que, careciendo de cualquier sentido
de la netiqueta, se convertían en una molestia.  Esto coincidía con el
comienzo de la universidad, el primer acceso a Internet, tirándose de
cabeza sin molestarse en aprender lo que era aceptable."

#### Hackers = Implementadoras ; _Lamers_ = Usuarias (1996)

**Fuente:** Eric S. Raymond, _The New Hacker's Dictionary_ [-@raymond-1996]

"**hacker**. [...] una persona que disfruta explorar los detalles de los
sistemas programables y expandir sus capacidades.  El opuesto de la
mayoría de los usuarios, quienes prefieren aprender el mínimo
necesario." (página 233)

"**lamer**.  Sinónimo de _luser_, no es muy usado entre _hackers_ pero
común entre _warez d00dz_, _crackers_ y _phreakers_.  El opuesto de la
élite.  Posee las mismas connotaciones de elitismo auto-percibido que el
uso de _luser_ entre _hackers_." (página 275)

#### VOS (2006)

**Fuente:** TIME Magazine

![TIME Magazine.  YOU](/images/time-2006.jpg)

#### Personas (2008)

**Fuente:** Don Norman en [UX Week 2008](http://www.youtube.com/watch?v=WgJcUHC3qJ8)

"Prefiero llamarlas personas."

#### Ellas (2009)

**Fuente:** Sir Tim Berners-Lee, [_The New
Web_](http://www.ted.com/talks/tim_berners_lee_on_the_next_web.html)

"Hace 20 años [...] inventé la _World Wide Web_."

#### Clientes (2012)

**Fuente:** Jack Dorsey, director ejecutivo de _Twitter_:
"[Reconsideremos a nuestros
usuarios](http://jacks.tumblr.com/post/33785796042/lets-reconsider-our-users)"

"Si vuelvo a decir la palabra 'usuario' otra vez, cóbrenme $ 140 de
_inmediato_."

#### Interactora (2012)

**Fuente:** Janet Murry, diseñadora de interacciones, educadora, autora
de _Hamlet on the Holodeck: In Introduction to Inventing the Medium_.

"\[Usuaria\] es un término conveniente pero algo vetusto, como
"interfaz" [...] Una usuaria puede estar intentando completar una tarea
inmediata; una interactora se involucra en un toma y daca prolongado con
la máquina."

#### Compradora (2013)

**Fuente:** Bruce Tognazzini, el principio del grupo normal de Nielsen:
_[The Third User](http://asktog.com/atc/the-third-user/)_

![The Third User](/images/buyer-naive-expert.png)

#### Personas (relaciones públicas) (2011)

**Fuente:** Facebook

"Todos nuestros tableros dicen 'personas promedio a diario' en lugar de
'usuarios promedio a diario'". [A Facebook ya no le gusta la palabra
'usuarios'](http://www.theatlantic.com/technology/archive/2014/12/facebook-doesnt-call-them-users-anymore/383638/),
Robinson Meyer, _The Atlantic_, 2014

#### Objetivos (internamente) (2014)

**Fuente:** Facebook

El grupo activista [Europa vs Facebook](http://europe-v-facebook.org/)
analizó un conjunto de datos publicado por _Facebook_ en el 2012 y
encontró que
"[objetivo](http://europe-v-facebook.org/EN/Data_Pool/data_pool.html#Target)"
es el nombre del ítem que contiene el identificador de usuaria y la
fecha de su creación.


## Bibliografía
